const t="DB 23",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{তার মঙ্গল হোক}।' - \\text{কোন প্রকার বাক্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনুজ্ঞাবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রশ্নবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিবৃতিবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আবেগবাচক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:2,question:"$\\text{নিচের কোনটি বহুব্রীহি সমাসের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{রাজপথ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সেতার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মনমাঝি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঝড়বৃষ্টি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:3,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ ব্যঞ্জনসন্ধির উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরিচ্ছেদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তপোবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গবাক্ষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{একাদশ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$'\\text{জাকাত}' \\text{কোন ভাষার শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{তুর্কি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হিন্দি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফারসি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আরবি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$'\\text{বেলে মাটি}' \\text{কোন জাতীয় বিশেষণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{অবস্থাবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উপাদানবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পরিমাণবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$'\\text{এ}' \\text{বর্ণের স্বাভাবিক উচ্চারণের উদাহরণ}-$",image:null,optionA:"$\\text{একটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বেলা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দেশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{খেলা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:7,question:"$'\\text{টিপ টিপ বৃষ্টি পড়ছে}'- \\text{বাক্যটিতে কোন ধরনের ক্রিয়াবিশেষণ ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নেতিবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কালবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ধরনবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্থানবাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:8,question:"$\\text{বাক্যের মধ্যে অন্য শব্দের সাথে সম্পর্ক বোঝাতে কোন কোন পদের সঙ্গে অর্থহীন কিছু লগ্নক যুক্ত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}, \\text{সর্বনাম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}, \\text{ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অব্যয়}, \\text{ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সর্বনাম}, \\text{অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:9,question:"$\\text{কোনগুলো অঘোষ ব্যঞ্জন}?$",image:null,optionA:"$\\text{শ}, \\text{ক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দ},\\text{ধ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঢ}, \\text{জ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভ}, \\text{ম}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$\\text{কোনটি অনুকার দ্বিত্বের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ঝিলমিল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টসটস}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘুমঘুম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সুরেসুরে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:11,question:"$\\text{বক্তার কথা উপস্থাপনের ধরনকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যোজক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উক্তি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আবেগ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:12,question:"$\\text{মৌলিক ব্যঞ্জনধ্বনি কতটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{৭টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{১১টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৩০টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৩৯টি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$\\text{নিচের কোনটি ভগ্নাংশ পূরণবাচক সংখ্যাশব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{তেইশে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তেহাই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দ্বাদশী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পহেলা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$\\text{নিচের কোনটি করুণা আবেগ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাহ}, \\text{চমৎকার লিখেছ}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বেশ}, \\text{তবে যাওয়াই যাক}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যাকগে}, \\text{ওসব কথা থাক}!$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হায় হায়}! \\text{ওর এখন কী হবে}!$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:15,question:"$'\\text{পকেট মারা}' \\text{গঠন বিবেচনায় কোন প্রকার ক্রিয়ার উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রযোজক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সরল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সংযোগ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যৌগিক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$'\\text{শ্বশ্রু}' \\text{শব্দের অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{শাশুড়ি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দাড়ি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শ্বশুর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শুচি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:17,question:"$\\text{বাকপ্রত্যঙ্গের সবচেয়ে বাইরের অংশের নাম কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{ওষ্ঠ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তালু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দন্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আলজিভ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:18,question:"$\\text{বিধেয় ক্রিয়ার বিশেষ্য অংশকে বলে}-$",image:null,optionA:"$\\text{উদ্দেশ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পূরক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্ম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রসারক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:19,question:"$\\text{সাপেক্ষ সর্বনামের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরস্পর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তুই}, \\text{তোরা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এই}, \\text{এরা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যারা}-\\text{তারা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$'\\text{ক্ষিতি}' \\text{কোন শব্দের প্রতিশব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পর্বত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আকাশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমুদ্র}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পৃথিবী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:21,question:"$'\\text{চাটুকার}' \\text{অর্থ কোন বাগধাব়াব় মধ্যে রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ঠোঁট কাটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভুঁইফোঁড়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গোঁফ খেজুরে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{খয়ের খাঁ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:22,question:"$\\text{নিচের কোনটি ভাববাচ্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{তারা বাড়িটি তৈরি করেছে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চিঠিটা পড়া হয়েছে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এবার বাঁশিটি বাজাও}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমার যাওয়া হলো না}।$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:23,question:"$'\\text{ফুলের গন্ধে ঘুম আসে না}'- \\text{এই বাক্যে}'\\text{ফুলের}' \\text{কোন কারক}?$",image:null,optionA:"$\\text{সম্বন্ধ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নিরাকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্ম}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:24,question:"$\\text{গুণ}-\\text{বিশেষ্য কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{লবণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পর্বত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভোজন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দীনতা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$\\text{নিচের কোনটি যৌগিক বাক্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরিশ্রমীরা জীবনে সাফল্য লাভ করে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিপদ ও দুঃখ একসঙ্গে আসে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{লোকটি অশিক্ষিত হলেও অভদ্র নয়}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যেহেতু দোষ করেছ}, \\text{সেহেতু শাস্তি পাবে}।$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:26,question:"$'\\text{গৌণ}' \\text{অর্থ প্রকাশ করছে কোন উপসর্গ যুক্ত শব্দটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হাভাত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কদবেল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নিমরাজি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গরহাজির}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$'\\text{সাকার}' \\text{শব্দের বিপরীত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{আকার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নিরাকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সরব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সরস}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:28,question:'$"\\text{তাকে আসতে বললাম}, \\text{তবু এলো না}" \\text{বাক্যটি কোন যোজক নির্দেশ করেছে}?$',image:null,optionA:"$\\text{সাধারণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিকল্প}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিরোধ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$\\text{কোন নির্দেশকটি শব্দের পরে আলাদাভাবে বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{জন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টুকু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{খানা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{খানি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:30,question:"$\\text{ক্রিয়াজাত অনুসর্গের প্রয়োগ ঘটেছে কোনটিতে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মাথার উপরে নীল আকাশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আজ বাংলাদেশ বনাম শ্রীলঙ্কার খেলা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মন দিয়ে লেখাপড়া করা দরকার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হারানো ঘড়িটার জন্য অনেক কেঁদেছি}$",optionD_img:null,answer:"C"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
